*Parler des tests contre l'alternatif, propagande éhontée !*
Mais on ne devient pas maître du monde avec un coup de bluff. Illuminer un tel théâtre avec une technologie encore approximative était un exploit en effet mais beaucoup criait à un coup de chance. Les machines reliées à la dernière minute, les étincelles, les vacillements, c'est vrai que l'image pouvait être adoucie. Les premiers mois ont été consommés entièrement à rendre le système plus robuste, en affectant une équipe entière à sa maintenance et en cherchant un moyen désespéré de sécuriser tout ça. Les installations pâtissaient en comparaison de celles des experts du courant continu. Plus robuste, plus facile à expliquer mais surtout recevant du soutien de plusieurs grands industriels, le continu semblait vraiment être plus commercialisable, plus concret, moins imprévisible. Les industriels du continu ont voulu jouer sur cette différence de point de vue du public sur ces deux technologies en ancrant bien dans la consciences collectives que l'alternatif était dangereux car lunatique. La désinformation était facile.

Dans ce contexte tendu de désinformation, un rien pouvait mettre le feu au poudre. On critiquait ouvertement Adam pour sa promotion d'une technologie dangereuse. On lui évoquait sa supposée hypocrisie d'avoir critiquer le gaz alors que l'alternatif semblait encore pire. Il ne faisait plus d'apparitions publiques, il attendait que ça se calme naturellement. Il ne voulait pas risquer de froisser les journalistes du monde des sciences avec un commentaire cynique et déplacé.

*Un gars meurt par le feu au théâtre.* 
Mais c'est bien pire que ça qui arriva. Un mort. 

Adam a utilisé une technique audacieuse. Il en a directement parlé dans la presse en donnant toutes les informations qu'il avait. Comme le gars est parti seul, il a pu broder à souhait. Il a tout de suite partagé sa version de l'histoire en étant le plus honnête possible. C'était mieux pour lui de parler alors qu'il n'avait pas encore le temps d'inventer un meilleur mensonge. Il fallait être honnête et clair, il était trop sournois pour son propre bien. On l'accusa de toutes parts immédiatement, scandant les dangers de l'alternatif et de son entreprise. Il prit un gros coup, les actions fondirent et la période était déjà rude. Pourtant, tous les historiens sont unanimes aujourd'hui quand jouant la carte de la modestie et de l'honnêteté à l'époque ou le terme de "baron voleur" existait pour décrire tous les chefs d'entreprises. Il sortit de cet épisode comme un homme blessé par la mort de cet homme et il se retira un peu. On disait qu'il était vraiment impacté par ce gâchis de vie. Lui-même n'en savait rien. Tout ce qu'il savait était qu'il doutait plus que jamais. Pourtant - et c'est pourquoi il avait eu raison de parler avant de réfléchir - il arriva vite à la conclusion que la faute revenait à cette victime. Soit, il admettait que la sécurité des équipements pouvait être largement être amélioré. Mais franchement, il avait appris les règles la semaine juste avant et surtout, l'opération qu'il avait à faire était extremement simple. Il devait simplement changer un cable sur un transformateur installé.
**Parler aussi du fait qu'on minait avec des dynamites, à côté lui c'était chill.**

*Bulle spéculative*
De plus, Adam était embourbé dans des promesses trop vites tenues. Il avait fait miroité des avancées qui n'étaient pas encore prêtes. Il n'était pas seul dans ce cas, toutes les grandes companies d'électricité n'avait vendu que des rêves, des technologies encore au stade embryonnaire. Dans le monde dans lequel il vivait, on pouvait gagner de l'argent en faisant des promesses, toujours plus de promesses, toujours plus de vent. L'anti-cyclone fait planer tout le monde dans une illusion. Mais la pression de ces belles paroles engourdit l'atmosphère. Ya comme un climax dans l'air. Un jour, on se retrouve avec un trou noir, le poids s'engouffre sur lui-même dans une dépression. L'humanité toute entière doit payer les promesses et les dettes de chacun. Une fois la surface balayée par l'explosion, il n'y a rien de plus simple que de reconstruire, le ciel est bleu et on croit en l'avenir. Entre 1850 et 1873, des périodes de 2-3 ans de prospérité suivaient des périodes de 2-3 ans de débacle et le cercle vicieux s'est installé. C'était le chaos le plus stupide. Puis en 1873, un krash comme jamais on en avait connu arriva. À force de promesses d'innovation et de croissance non tenue, on fait retomber le flan, le clou du spectacle est un pathétique flan. L'électricité avait entretenu une telle attente dans le début des années 1880 et Adam n'était évidemment pas étranger à ce remue-méninge. Tout le monde vantait les nouvelles découvertes comme étant la nouvelle révolution, celle qui allait rendre les parieurs les plus riches. Pourtant, cette fois-ci ces parieurs ont pariés trop vite, rien n'était prêt. Ils ont tous reçu un colis vide. Une bonne farce. Tout cet argent investi pour des babioles. Des machines qui grincent et qui pètent et qui parfois foudroient un homme jusqu'à sa mort. 
**Ça aussi c'est industry lag**

*Création des règles de sécurité et de la surveillance dans les entreprises.*
Il fallait tourner un coup la vis, resserer sa ceinture. Finie l'innovation naïve, place à la rigueur. Et surtout, finie l'imprudence et les prises de décision non éclairée. À présent, seules les personnes suffisamment érudite devaient pouvoir faire les choix, car aucun pas de travers ne pouvait plus être toléré. En l'espace d'un mois, les employés d'Adam virent les mesures arriver les unes après les autres. Adam ne voulait plus qu'un drame survienne. Il voulait protéger ses employés. À ce stade, ils se connaissaient tous dans l'entreprise. Adam recrutait personnellement chacun des chercheurs, ingénieurs et techniciens. Il se souvenait de cet homme. Il avait des yeux bleus, une peau blanche, il avait toujours des blessures de rasage. Il se souvenait qu'il avait l'air d'avoir la peau sèche, il se demandait même si ce n'était pas du cuir. Il s'était même perdu à imaginer l'électrocution en se disant que sa peau aurait du le protéger. Il était outré des tests que faisaient ses concurrents, tuant des animaux en place public pour donner des leçons. " Ces gens sont des monstres sans coeur ", nota-t-il dans son carnet. Il avait des sentiments contraires envers cet homme. Il détestait sa bêtise, celle de ce jour-là mais aussi celle de son quotidien. Plus les souvenirs venaient et plus il le voyait comme un homme passif, qui se laissait faire et ne posait pas les bonnes questions, c'est à dire aucune question. Il restait dans les salles de recherches à faire des calculs qu'on lui donnait. Il avait fait des études assez poussées mais pourtant il n'arrivait pas à ressortir ses connaissances. Oui, maintenant Adam s'en souvenait comme un gars voulant bien faire mais qui ne pouvait que recracher ce qu'on lui avait appris ou refaire ce qu'on lui avait appris à faire. C'était un sans-passion, comme Adam aimait bien les décrire, des gens qui agissent par rapport aux autres, qui réagissent, qui n'existent que par opposition, une ombre de la lumière.
Maintenant il avait peur de laisser les gens faire des opérations compliquées sans avoir un expert du domaine en accompagnement.

Il devenait parano, il comprenait qu'on ne pouvait pas aller dans tous les sens et espérer une croissance stable. Il voulait aller plus vite que ses concurrents, leur montrer que l'alternatif allait triompher et que ses innovations technologiques allaient payer. Il était encore plus en colère contre Wyatt et les autres, tirés par le profit et non le progrès. Combien de morts ont été causés par sa conquête toujours plus violente de capital. Tout ceci était d'une hypocrisie glaçante. 

Il resta quelques jours dans son bureau, à lire des rapports ou le journal. Il ne produisait plus rien de scientifique, de technique. Il ne faisait qu'emmagasiner des pensées, des constats, il encaissait. Il repensait à cet homme.

*Création du pôle expérimental*
Un jour, les employés ont été conviés à une réunion sur la grande table. Le grand tableau a été descendu. Adam était assis au bout de la table, le tableau à côté de lui, il attendait que tout le monde arrive, en silence. Il était grave, il souriait au gens qui arrivait mais on voyait que ce n'était qu'une façade. On sentait que son cerveau n'était pas encore dans le monde réel, qu'il était dans une intense réflexion interne. Une fois tout le monde dans la salle, sa femme compris, il se leva avec sa craie. Il dit d'une voix ferme : "Nous avons connu un drame, une expérience traumatisante. Nous utilisons des technologies dangereuses et notre intégrité physique dépend de la fiabilité de nos équipements. Mais ce n'est pas le seul facteur. Nous _devons_ faire attention, nous _devons_ être précautioneux. Cette mort aurait pu être évitée, c'est un gâchis. Nous connaissions cet homme, on lui avait expliqué la procédure. Rien n'aurait du lui poser problème ce jour-là. Rien n'explique sa mort à part une erreur de sa part, il n'y avait aucun imprévu possible. Pourtant, on ne peut pas en être sûr et je suis obligé d'admettre que nos équipements ne sont pas aussi sûrs qu'il le faudrait. Nous allons inventer et produire les outils les plus sûrs de tous les temps. L'alternatif sera synonyme de sécurité et de qualité. Et puis nous allons nous assurer que chacun comprenne bien les règles de sécurité. Personne ne mourra plus."

Après ce court mais intense discours, il dessina des schémas sur le tableau noir pour montrer les prochains projets ainsi que la division du travail. Les mots "contrôle" et "précision" apparaissait en grand au milieu du tableau, écrit avec une agressivité qui avait du abimer le tableau. Les lignes fusaient entre ces mots et des gribouillis blancs dans les coins. C'était des nouveaux petits projets. On appelerait ça aujourd'hui une carte mentale. 

*Gestion de la consommation et des externalités*
Le premier gros projet était de faire des appareils de mesure. Ce sont les voltmètres, ampèremètres et ohmmètres qui permettent de quantifier les grandeurs physiques du monde électrique. Ce qui est aujourd'hui dans toutes les classes des collégiens et lycéens était encore à inventer à l'époque. La précision des outils était déplorable, les marges d'erreur monumentales. Il fallait qu'un groupe d'experts s'y attele pour soulever le monde du poids de ne pas pouvoir communiquer avec les électrons. De plus, ça avait de nombreux avantages de ce contexte. Premièrement, plusieurs ingénieurs de l'équipe travaillaient déjà sur des prototypes et la théorie existait déjà depuis plusieurs années. Deuxièmement, cela permettrait de vérifier la sécurité des opérations avant de les faire et de maintenir les système avec une plus grande précision. On pourrait par ailleurs plus facilement facturer les clients et leur faire payer plus précisément par rapport à leur consommation une fois le système alternatif finalisé. Troisièmement, ces équipements pouvaient être commercialisés de manière indépendante. Contrairement au transformateur qui impliquait un système immense qui n'était pas encore prêt à la vente, les petits équipements pouvaient être vendus comme des petits pains, sans avoir à gérer la maintenance derrière. Quatrièmement, ces outils de mesure étaient un besoin croissant dans le monde universitaire et industriel, des marges importantes pouvaient être faites dessus. Cinquièmement, il existait déjà de la main d'oeuvre qualifiée dans la ville. Un quartier notamment comportaient de nombreux ateliers d'horlogerie. Il suffirait de construire une entreprise avec un atelier dans ce quartier et on pourrait facilement commencer à vendre. Finalement, la précision de ces équipements permettrait de prouver la supériorité de leurs autres outils. "La propagande ennemies ne pourrait plus marcher si on pouvait quantifier parfaitement leur connerie" a-t-il alors dit. 

*Création d'une administration au poil avec plein d'idées pour supprimer toutes les externalités.* 
Le deuxième gros chantier était le contrôle des "connaissances" et des "intelligences". Ce furent ses mots dans cette pièce à cet instant. L'idée était de toujours savoir sur quoi chacun travaillait pour quantifier le temps passer et appréhender le futur. Il fallait aussi toujours savoir l'expérience de chacun sur les différentes taches pour éviter un nouveau désastre. Un système d'habilitation du personnel serait mis en place. Pour pouvoir créer un tel système, il fallait standardiser les différentes tâches ! "Comment nommer l'action d'intel le 4 septembre 1883 ? Il nous faut nous parer d'une rigueur scientifique pour nommer les phénomènes et nos actions. Si on se met tous d'accord sur des appelations, nous serons plus fort dans nos travaux. Nous pourrons alors créer des équipes, nous organiser tous ensemble et aller plus loin. Il n'est plus possible de tout mélanger comme nous le faisons actuellement. Cela pourrait tenir dans une petite entreprise familiale sans grande ambition mais nous avons une mission devant nous."

*Implémentation de tout ça*
Alors en effet ce plan fut mis en place. Personne n'avait eu à signer quoi que ce soit, l'entreprise toute entière suivait le mouvement. Un atelier fut ouvert dans le petit quartier. De talentueux artisans furent embauchés pour créer les nouveaux équipements qui étaient développés par les équipes. Un chef 
Dans l'immense immeuble, il restait de la place mais de plus en plus de chercheurs et techniciens arrivaient. Il acheta les immeubles en face et autour pour agrandir ce petit royaume. Il changea la configuration des salles. Il créa des espaces de pause pour favoriser la communication. Ces petites salles n'avaient rien pour elle à part une légère intimité. Adam engagea d'autres profils au sein de son entreprise. Des preneurs de comptes en tout genre, des gens sachant compter, calculer, repertorier, classer. Des gens capables de faire des statistiques, des prédictions. Bien sûr, Milan savait tout ça et en a parlé à Laura. 



*Résumer ça avec l'idée qu'il fallait simplifier et sécuriser les installations pour les clients mais aussi pour les employés. Ça part sur l'idée que les compétences pour magner la puissance électriques sont trop complexes pour le peuple. Ce n'est pas forcément qu'il est bête, mais c'est juste qu'il ne faut pas partir du principe que chacun pourra gérer tout ça facilement et comprendre les risques. Adam lui ne se blesserait peut être pas, mais il pense à tous les moins passionnés que lui qui n'ont même pas conscience des risques.*


**Les fusibles**

**Brevet sur un alternateur**

**Brevet sur le câble de dingue**
Une dernière innovation doit encore être mentionnée : la création de câbles parfaitement isolés. Les câbles représentent vraiment dans la vision populaire de l'électricité la dimension tentaculaire de cette nouvelle industrie. L'objectif était important : créer des câbles qu'on pouvait accrocher aux rails des tramways déjà partout dans la ville. Ainsi, Mulligan allait pouvoir étendre son emprise sans avoir à gérer une infrastructure trop importante.

*Compétition de résistance des câbles*
- Fin du chapitre : Battle de cables --> Victoire !

**Il demande à filmer l'événement**